%Preambule met standaardinstellingen
\documentclass[ps,a4paper,oneside]{report}
%Noot: zorg ervoor dat Nederlandse woordsplitsing geactiveerd is.
\usepackage[dutch]{babel}
% Noot: je kan het graphicxpakket een optie dvips of pdftex doorgeven
% in dat geval oet je ze ook aan iiiscriptie doorgeven, dus bijvoorbeeld
% \usepackage[dvips]{graphicx}
% \usepackage[dvips]{iiiscriptie}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{iiirapport}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{xcolor}

%Nuttig pakket voor URL's
\usepackage{url}
\def\latex{$\mathrm{L\!\!^{{}_{\scriptstyle A}} \!\!\!\!\!\;\; T\!_{\displaystyle E} \!
X}$}
%
%Invullen velden voor titelpagina.
%
\departement{Faculteit Ingenieurswetenschappen en Architectuur}
\deptadres{Valentin Vaerwijckweg 1 - 9000 Gent}
\studiejaar{3e Bachelor Informatica}
\soortrapport{
Verslag voor bachelorproef (sprint 1)
}
\title{Verkeerscentrum}
\author{
\begin{tabular}{ll}
Groep 2 & Mike BRANTS\\
&Tobias VAN DER PULST\\
&Thomas VANDE WEGHE\\
&Simon VERMEERSCH\\
\end{tabular}
}
\begin{document}
\maketitle
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\addcontentsline{toc}{chapter}{Inhoudsopgave}
\pagenumbering{arabic}
\chapter{Behoefteanalyse}
Het doel van dit project is het opzetten van een database voor de verkeersgegevens van bepaalde trajecten in Gent. In de eerste plaats worden gegevens opgehaald van bekende verkeersinformatie-databronnen. Daarna zal de opgehaalde data in een database opgeslagen worden. De bedoeling is om op deze manier de informatie van verschillende databronnen kwalitatief met elkaar te vergelijken.
\section{Beschrijving project}
Het Mobiliteitsbedrijf van de stad Gent is sinds 2014 bezig met het opzetten van een regionaal verkeerscentrum. Het is de bedoeling dat op termijn het verkeer in de regio constant gemonitord wordt, op semi-automatische basis op normale werkdagen en bemand tijdens piekmomenten en evenementen. Tijdens de week is het de bedoeling dat onverwachte incidenten, calamiteiten of significante verhogingen van de reistijden automatisch gesignaleerd worden aan de\\ verantwoordelijke, die dan de nodige acties kan ondernemen. De gegevens zouden ook constant beschikbaar zijn voor het publiek via een website, sociale media en open data. Op die manier kunnen mensen de beste route en het beste moment kiezen om hun verplaatsingen te maken in de regio.
\section{Functionaliteiten}
\subsection{Basis}
\begin{enumerate}
\item Ophalen van kwalitatieve en vergelijkbare data bij verschillende bronnen
\item Opgehaalde data opslaan in database
\end{enumerate}
\subsection{Extra}
\begin{enumerate}
\item Real-time overzicht van de verkeersdrukte op vooraf vastgelegde trajecten
\item Analyse en kwaliteitscontrole op basis van opgehaalde data
\item Aanbieden van gegevens aan externen via REST API
\item Platform gelinkt met sociale media om snelle communicatie aan te bieden
\item Meldingen genereren wanneer reistijden overschreden worden
\item Bepalen van de oorzaak van een vertraging
\end{enumerate}
\section{Use Case}
\diagram{UseCaseDiagram1}{Use Case}
Er zijn vier actoren aan het werk. In de eerste plaats is er een timer, deze zal een trigger sturen naar het programma zodat data afkomstig van de verschillende providers opgehaald wordt. Verder is er nog een API-gebruiker, dit is een persoon die data kan ophalen uit de database gebruikmakend van de REST API. Een andere actor is de operator in het verkeerscentrum, hij zal via het dashboard de verkeersdata monitoren en de mogelijkheid hebben om analyses uit te voeren. Als laatste is er nog een administrator, hij kan routes toevoegen aan de database zodat ook van deze routes data worden opgehaald.
\clearpage
\section{Functieanalyse van de omgeving}
\begin{enumerate}
	\item Gebruikers
	\begin{enumerate}
		\item Ontwikkelaar
		\item Administrator
		\item Operator in het verkeerscentrum
	\end{enumerate}
\item Doelstellingen\\
De doelstellingen representeren de product backlog en ze bevatten de taken die het systeem moet kunnen.
\begin{enumerate}
	\item Basisfunctionaliteit
		\begin{enumerate}
			\item Data ophalen uit meerdere bronnen
			\begin{enumerate}
				\item Google Maps
				\item Here
				\item Waze
				\item TomTom
				\item Coyote
			\end{enumerate}
			\item Databank cre\"eren en opvullen met opgehaalde data
		\end{enumerate}
	\item API met verschillende parameters
	\begin{enumerate}
		\item Periode
		\item Traject
		\item Databron
		\item Vertraging
	\end{enumerate}
	\item Dashboard voor analyse van de verkeerssituaties
	\begin{enumerate}
		\item Grafische opbouw van de GUI
		\item Grafieken/Tabellen genereren
		\item Grafische weergave op kaart
		\item Ophalen data aan de hand van API
		\item Kwaliteitscontrole van de verschillende databronnen
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\chapter{Ontwerp}
\section{Functioneel ontwerp}
%\textcolor{red}{\textit{. Functioneel ontwerp: beschrijft de taken en de
%verantwoordelijkheden van de mensen
% Wie verzorgt de invoer? Wanneer gebeurt dit?
%Hoe gebeurt dit? }}
Er zijn drie types gebruikers in het systeem. Enerzijds zijn er de API-gebruikers, zij hebben de mogelijkheid om data uit de API op te vragen en eventueel verder te verwerken. Anderzijds zijn er de operatoren in het verkeerscentrum, zij hebben de mogelijkheid om via het dashboard live data te monitoren en analyses uit te voeren. Om af te sluiten is er een administrator, deze gebruiker kan routes toevoegen aan het systeem.
\section{Technisch ontwerp}
\subsection{Hardware}
De gevraagde applicatie is geprogrammeerd in Java, dit laat toe om op alle besturingssystemen te draaien zolang deze Java ondersteunen. Er zijn dan ook geen eisen aan de hardware voor deze applicatie, enkel softwarepakketten zijn vereist voor het draaien van deze software.

Er is steeds een actieve internetverbinding vereist om de data van de databronnen te ontvangen.
\subsection{Pakketten}
Dit project wordt uitgewerkt in Java met behulp van het Java EE (Enterprise Edition) \textit{framework}. Dit \textit{framework} omvat verschillende technologie\"en die worden gebruikt in deze applicatie.
\begin{enumerate}	
	\item JavaServer Faces (JSF) 2.2
	\item Context and Dependency Injection for Java 1.1
	\item Enterprise JavaBeans (EJB) 3.2
	\item Java Persistence API (JPA) 2.1
	\item Java Transaction API (JTA) 1.2
	\item Java API for RESTful Web Services (JAX-RS) 2.0
\end{enumerate}
Dit wordt aangevuld met Glassfish voorzieningen.
\begin{enumerate}
	\item Java Naming and Directory Interface (JNDI)
	\item Java Database Connection (JDBC) connection pools
\end{enumerate}
Hieronder zal elk deel uitgebreid behandeld worden.
\subsubsection{JSF}
Deze technologie laat toe webpagina's te genereren op basis van data in de applicatie. Deze data worden aangeleverd via \textit{backing beans}. Over de jaren is JSF uitgebreid met AJAX ondersteuning alsook luisteraars bij datawijzigingen. Dit alles laat toe een zeer flexibele, \textit{responsive} interface te maken voor de gebruikers.
\subsubsection{Contexts and Dependency Injection}
Alle beans verwachten zekere diensten waarvan zijzelf ook afhankelijk zijn. Zo wordt bij de Data Access Beans (DAO) gebruik gemaakt van de EntityManager voor interactie met de databank. Bij de TrafficDataDownloader wordt dan weer de context van de applicatieserver verwacht om andere beans op te vragen. Al deze diensten zijn niet de verantwoordelijkheid van deze individuele beans maar van de applicatieserver. Deze laatste gedraagt zich als \textit{injector} en zal alle vereiste \textit{services} (\textit{dependencies}) injecteren in de beans aan de hand van annotaties en objecttypes.
\subsubsection{EJB}
JavaBeans zijn door software beheerde modulaire bouwblokken. In deze beans wordt de \textit{business logic} voor een Enterprise Applicatie verwerkt. De grootste kenmerken van deze beans zijn hun modulariteit, onafhankelijkheid van elkaar en schaalbaarheid.\\\\
\textit{Modulariteit}\\
Iedere module (EJB) in het project is uitwisselbaar met een nieuwe module. Dit is aan te passen in een extern \textit{properties}-bestand. Zo kan op ieder moment bijvoorbeeld een databron worden toegevoegd, een database worden vervangen door een andere of een nieuwe \textit{web service} worden toegevoegd.\\\\
\textit{Onafhankelijkheid}\\
Alle beans zijn onafhankelijk. Alle objecten die voorkomen in meerdere beans (zoals interfaces) zijn gebundeld in een gemeenschappelijke bibliotheek. Hierdoor zullen beans niets merken wanneer een andere bean wijzigt.\\\\
\textit{Uitbreidbaarheid}\\
De modules zijn niet enkel onafhankelijk, maar hebben eveneens geen vaste relatie met de locatie waar ze werken. Zo kan een \textit{database-bean} op een andere server staan dan de \textit{analyser-bean}. De enige vereiste hiervoor is dat JNDI van de ene server gelinkt is aan de JNDI van de andere server. De beans zullen hun parameters en teruggeefwaardes steeds serialiseren en doorsturen naar de zogenaamde \textit{remote bean}.
\clearpage
\subsubsection{JPA}
De Java variant voor Object Relational Mapping (ORM) laat toe de gegevens in een databank rechtstreeks af te beelden op objecten door middel van annotaties. Deze manier van interactie met de databank laat een zeer eenvoudige werking toe. Het zal echter niet de performantie van handmatige SQL-commando's evenaren.
\subsubsection{JTA}
Deze API start (zonder enige configuratie) steeds een transactie bij het aanroepen van een functie in een \textit{managed bean}. Indien die functie een fout zou opwerpen zal een \textit{rollback} gebeuren tot de toestand vlak voor de aanroep is bereikt. In deze applicatie wordt op deze API vertrouwd voor opslag van gegevens in de databank.  Bij een \textit{error} zal de opdracht voor dat interval niet worden uitgevoerd, maar zal de applicatie wel blijven werken.
\subsubsection{JAX-RS}
Deze API laat toe om services aan te bieden volgens het Representational State Transfer (REST) patroon. In deze applicatie wordt het gebruikt om de API uit te werken.
\subsubsection{JNDI}
Deze technologie laat toe data of objecten op te vragen via hun naam. Voor dit project werd de link naar de bronbestanden, de link naar de JDBC Connection Pool en de link naar alle beans opgenomen in JNDI.
\subsubsection{JDBC Connection Pools}
Een Connection Pool houdt een \textit{cache} van connecties naar een welbepaalde databank bij en maakt deze beschikbaar aan de applicaties van de applicatieserver. Dit alles zorgt voor een hogere effici\"entie want de connecties worden behouden en herbruikt. Hiernaast wordt er ook een hogere veiligheid aangeboden, de connectieparameters zijn namelijk niet langer in de applicatie zelf aanwezig.
\clearpage
\section{Software ontwerp}
\subsection{Databronnen}
\subsubsection{Google Maps}
\textit{URL: https://developers.google.com/maps/documentation/distance-matrix/}\\\\
Reistijden van Google Maps kunnen opgevraagd worden via de Google Maps Distance Matrix API. In de URL kunnen verschillende start- en eindpunten worden meegegeven. Er moet rekening gehouden worden dat er voor elke combinatie van start- en eindpunt een reistijd wordt opgenomen in het antwoord. Bij het opgeven van drie startpunten en drie eindpunten, zal het resultaat een 3X3-matrix zijn. Dit komt overeen met negen aanvragen. Er kunnen maximaal 10 start- en eindpunten worden opgegeven in \'e\'en aanvraag.\\\\
Om aanvragen te doen naar de API, is er een unieke toegangssleutel nodig, die kan aangevraagd worden bij Google. Met de gratis sleutel zijn er 2500 aanvragen per dag mogelijk. Indien deze limiet overschreden is, wordt er 0,5 dollar (= 0,4548 euro)  per 1000 extra elementen aangerekend. In de huidige situatie waarbij er van 34 routes elke vijf minuten data wordt opgevraagd en dit 18u per dag, is er nood aan 7300 aanvragen per dag. Indien er rekening gehouden wordt met extra tussenpunten zal het aantal aanvragen sterk oplopen. Het gratis model van Google zal niet volstaan. Er kan worden overgeschakeld op het ‘Google Maps API's Premium Plan’ zodat er tot 100 000 aanvragen per dag gedaan kunnen worden.

\subsubsection{Here}
\textit{URL: https://developer.here.com/rest-apis/documentation/routing}\\\\
Here stelt reistijden ter beschikking via zijn Routing API. In de URL kan je een route meegeven door de co\"ordinaten in te stellen voor start- en eindpunt. Ook eventuele tussenpunten kunnen worden vermeld. Verder moet voor de toepassing die hier ontworpen wordt steeds aangegeven worden dat men de kortste route wil en dat men informatie baseert op het huidige verkeer. Op deze manier zal steeds actuele verkeersinformatie over een vaste route worden teruggeven.\\\\
Om de API van Here te kunnen gebruiken moeten er twee sleutels aangevraagd worden. De eerste 90 dagen kan dit gratis en mogen er tot 100 000 aanvragen per maand gedaan worden. In de huidige situatie waarbij er voor 34 routes elke vijf minuten data wordt opgevraagd en dit 18u per dag, is er nood aan 220 000 aanvragen per maand. Dit betekent dat er sowieso een betalende formule nodig is. Om tot 275 000 aanvragen per maand te kunnen doen, moet er gekozen worden voor het standaardplan dat 99 euro per maand kost.
\clearpage
\subsection{Structuur van de data (API)}
De REST API geeft info terug uit de database, hier heb je de keuze uit drie opties: Routes, RouteData en Providers. Wanneer je hier aanvragen naar doet krijg je gegevens uit de database terug. In de komende secties wordt een korte toelichting gegeven per optie, gevolg door een voorbeeld van aanvraag en antwoord in JSON-formaat. Er is een online API beschikbaar waarin je meer informatie kan terugvinden, hieronder krijg je alvast een kort overzicht.

\subsubsection{2.3.2.a Routes}
De routes zijn de trajecten waar realtime data van opgeroepen wordt. Indien je geen parameters meegeeft zullen naam, id en tussenpunten teruggegeven worden. In de toekomst zal het ook mogelijk zijn om routes toe te voegen via de API.\\
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\textbf{Vraag}

\textit{Patroon}

\textbf{GET} http://verkeer-2.bp.tiwi.be/api/v2/routes/\textbf{\{id\}}\\

\begin{tabular}{ | l | p{8.5cm}| }
	\hline
	\textbf{Parameter} & \textbf{Beschrijving}\\
	\hline
	id & lijst van id's gescheiden door een komma, ook het woord \textit{all} is toegestaan\\
	\hline
\end{tabular}\\\\

\textit{Voorbeeld}

\textbf{GET} http://verkeer-2.bp.tiwi.be/api/v2/routes/\textbf{1,2,3}\\\\
\textbf{Antwoord}

\textit{Voorbeeld}
\begin{verbatim}
   [
    {
       "name": "R4 Zelzate",
       "id": 1,
       "geolocations": [
       {
           "latitude": 51.192226,
           "name": "Zelzate",
           "longitude": 3.776342
       },
       {
           "latitude": 51.086447,
           "name": "Gent",
           "longitude": 3.672188
       }
      ]
    }
   ]\end{verbatim}
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\subsubsection{2.3.2.b RouteData}
De RouteData is de opgehaalde data per route van de verschillende databronnen op verschillende tijdstippen. Je kan kiezen van welke routes je data wil terugkrijgen.\\\\
\textbf{Data in een bepaald interval}\\
De eerste mogelijkheid is om begin- en eindpunt van de periode in te stellen. Dit laatste is nuttig om data in een bepaald interval terug te krijgen.\\
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\textbf{Vraag}

\textit{Patroon}

\textbf{\textit{GET}}
 http://verkeer-2.bp.tiwi.be/api/v2/routes/\textbf{\{id\}}/data/\textbf{\{timeStart\}}/
 
 \textbf{\{timeEnd\}}\\
 
 \begin{tabular}{ | l | p{8.5 cm}| }
 	\hline
 	\textbf{Parameter} & \textbf{Beschrijving}\\
 	\hline
 	id & lijst van id's gescheiden door een komma, ook het woord \textit{all} is toegestaan\\
 	\hline
 	timeStart & begintijd van het interval waarvan je data wenst te ontvangen\\
 	\hline
 	timeEnd & eindtijd van het interval waarvan je data wenst te ontvangen, dit is optioneel\\
 	\hline
 \end{tabular}\\\\
 
\textit{Voorbeeld}

\textbf{\textit{GET}}
 http://verkeer-2.bp.tiwi.be/api/v2/routes/\textbf{1,2,3}/data/
 
 \textbf{1456761535931}/\textbf{2456829774992}/\\\\ 
\textbf{Antwoord}

\textit{Voorbeeld}
\begin{verbatim}
   [
    {
       "data": [
         {
          "duration": 753,
          "distance": 14677,
          "provider": "GoogleMaps",
          "timestamp": "1456761535931"
         },
         {
          "duration": 681,
          "distance": 14685,
          "provider": "Here",
          "timestamp": "1456761535931"
         }
       ],
       "name": "R4 Zelzate",
       "id": 2,
       "geolocations": [
        {
           "latitude": 51.192226,
           "name": "Zelzate",
           "longitude": 3.776342
        },
        {
           "latitude": 51.086447,
           "name": "Gent",
           "longitude": 3.672188
        }
       ]
    }
   ]\end{verbatim}
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}\\\\
\textbf{Actuele informatie}\\
Het is ook mogelijk om in plaats van twee tijdstippen enkel \textit{current} op te geven, in dat geval wordt de actuele informatie getoond.\\
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\textbf{Vraag}

\textit{Patroon}

\textbf{\textit{GET}}
http://verkeer-2.bp.tiwi.be/api/v2/routes/\textbf{\{id\}}/data/current/\\

\begin{tabular}{ | l | p{8.5cm}| }
	\hline
	\textbf{Parameter} & \textbf{Beschrijving}\\
	\hline
	id & lijst van id's gescheiden door een komma, ook het woord \textit{all} is toegestaan\\
	\hline
\end{tabular}\\\\

\textit{Voorbeeld}

\textbf{\textit{GET}} http://verkeer-2.bp.tiwi.be/api/v2/routes/\textbf{1,2,3}/data/current/\\\\
\textbf{Antwoord}

\textit{Voorbeeld}
\begin{verbatim}
   [
    {
       "data": [
         {
          "duration": 753,
          "distance": 14677,
          "provider": "GoogleMaps",
          "timestamp": "1456761535931"
         },
         {
          "duration": 681,
          "distance": 14685,
          "provider": "Here",
          "timestamp": "1456761535931"
         }
       ],
       "name": "R4 Zelzate",
       "id": 2,
       "geolocations": [
        {
          "latitude": 51.192226,
          "name": "Zelzate",
          "longitude": 3.776342
        },
        {
          "latitude": 51.086447,
          "name": "Gent",
          "longitude": 3.672188
        }
       ]
    }
   ]\end{verbatim}
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\subsubsection{2.3.2.c Providers}
Het is mogelijk om via de REST API alle databronnen op te vragen, dit kan handig zijn om in bijvoorbeeld RouteData te gebruiken als filter.\\
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\textbf{Vraag}

\textit{Patroon}

\textbf{GET} http://verkeer-2.bp.tiwi.be/api/v2/providers\\\\

\textit{Voorbeeld}

\textbf{GET} http://verkeer-2.bp.tiwi.be/api/v2/providers\\\\
\textbf{Antwoord}

\textit{Voorbeeld}
\begin{verbatim}
   [
    "Here",
    "GoogleMaps"
   ]
\end{verbatim}
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\subsubsection{Filters}
Er zijn 2 types filters die je kan meegeven op het einde van je URL: \textit{fields} en \textit{provider}. In \textit{fields} kan je beslissen wat weergegeven moet worden in het antwoord en bij \textit{provider} kan je ervoor kiezen om enkel data van bepaalde databronnen weer te geven.\\
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\textit{Voorbeeld}\\
?fields=route.name,route.id,route.geolocations\&provider=GoogleMaps,Here\\
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}
\clearpage
\subsection{Databank}
De database bestaat uit drie tabellen. RouteData is op termijn de grootste tabel, hierin worden alle opgehaalde gegevens bewaard. In Routes staan alle trajecten waarvan data zullen worden opgehaald. Deze trajecten bestaan uit GeoLocations die het traject bepalen.
\diagram{database}{Databank}
\subsection{Klassendiagram}
In dit onderdeel vindt u drie klassendiagrammen, al kan je het in dit geval ook interfacediagrammen noemen. Om te beginnen is er een diagram voor de basiscomponenten, de meest elementaire klassen in het systeem. Deze klassen vormen ook de database. Hierna komt het diagram van het gegevensbeheer, deze bevat de samenwerking van klassen die data ophalen en verwerken. Als laatste, maar daarom niet minder belangrijk, vindt u de BeanFactory. Dit diagram bevat slechts \'e\'en klasse die de klassen uit diagram 3 zal beheren.
\diagram{Interface1}{Basiscomponenten/Database}
\diagram{Interface3}{Gegevensbeheer}
\diagram{Interface2}{BeanFactory}
\subsection{Verantwoordelijkheid per klasse}
\begin{tabular}{ | l | p{6.5cm}| }
	\hline
	\textbf{Klasse} & \textbf{Verantwoordelijkheid} \\
	\hline
	Route & bevat informatie over een route \\
	\hline
	GeoLocation & bevat informatie over een locatie \\
	\hline
	RouteData & bevat verkeersinformatie van \'e\'en route, \'e\'en databron en dit op \'e\'en bepaald moment in de tijd \\
%	\hline
%	IgnoredPeriod & vertegenwoordigt periodes die genegeerd moeten woden tijdens het berekenen van gemiddelde reistijd per dag\\
	\hline
	[Object]Entity & deze klassen vertegenwoordigen de drie bovenstaande klassen zodat ze in de database kunnen opgeslagen worden\\
	\hline
	HereSourceAdapter & omzetten van data, aangeboden door Here, naar RouteData voor \'e\'en Route\\	
	\hline
	GoogleMapsSourceAdapter & omzetten van data, aangeboden door Google Maps, naar RouteData voor \'e\'en Route\\	
	\hline
	SourceManager & beheert alle adapters en zorgt ervoor dat de verschillende RouteData voor \'e\'en Route bij elke adapter worden opgehaald\\	
	\hline
	TimerScheduler & automatische triggering voor ophalen nieuwe data, het interval van deze timer is wijzigbaar op tijdstippen naar keuze\\	
	\hline
	TrafficDataDownloader & beheren van alle routes en geef commando om RouteData op te halen door aan de SourceManager die per opgegeven route alle adapters zal aanspreken\\	
	\hline
	TrafficDataDownstreamAnalyser & data afkomstig van SourceAdapters controleren op correctheid en nadien verdere acties ondernemen indien nodig\\		
	\hline
	BeanFactory & deze klasse zal dependency injection vertegenwoordigen in alle klassen, deze klasse wordt altijd aangesproken om tussen beans te communiceren \\	
	\hline
	GeneralDAO & verbinding tussen core en database, zorgt voor de opslag van Route en GeoLocation in de database\\	
	\hline
	TrafficDataDAO & zorgt voor de opslag van RouteData in de database\\	
	\hline
\end{tabular}
\subsection{Line Of Business}
De volledige applicatie streeft naar de richtlijnen van een Line Of Business applicatie. 
\subsubsection{Flexibel en Uitbreidbaar}
Door gebruik te maken van Java EE, waarin de gehele applicatie in verschillende modules wordt opgedeeld, kunnen nieuwe modules eenvoudig afzonderlijk worden gecre\"eerd en worden toegevoegd. 
\subsubsection{Onderhoudbaarheid}
Dit analysedocument bevat alle nodige informatie over de klassen en hun onderlinge relaties na sprint 1. Op het einde van de ontwikkelingsperiode zal een documentatie worden voorzien met alle nodige informatie voor andere ontwikkelaars die de applicatie zouden willen wijzigen of uitbreiden.
\subsubsection{Testbaarheid}
De verschillende componenten werden getest gebruikmakend van unittests en integratietests.
\subsubsection{Late Binding}
Java EE biedt de mogelijkheid om een applicatie op te delen in verschillende modules die afzonderlijk van elkaar kunnen worden gecompileerd. Er werden twee DAO's voorzien zodat de algemene data over routes en de verkeersinformatie over de routes kunnen worden opgeslagen in twee verschillende databases. Zo zal na de ontwikkelingsperiode de verkeersinformatie waarschijnlijk worden opgeslagen in een NoSQL-database, omdat de hoeveelheid data enorm groot zal worden. 
\subsubsection{Parallelle ontwikkeling}
Door opdeling in modules, die Java EE aanbiedt, kunnen programmeurs afzonderlijk van elkaar code implementeren.
\subsubsection{Losse koppeling van objecten}
Modules kunnen eenvoudig worden ontkoppeld en worden vervangen door een andere. De BeanFactory, die de module-objecten aanbiedt, wordt eenvoudig geconfigureerd in een propertiesbestand. Zo kan eenvoudig een nieuwe DAO worden toegevoegd door de link in het configuratiebestand te wijzigen naar een andere DAO. Zo kan bijvoorbeeld de manier van opslaan van data eenvoudig worden gewijzigd van een SQL-database naar een NoSQL-database.
\subsubsection{Crosscutting concerns (Logging)}
De manier van logging kan eenvoudig worden gewijzigd door het hierboven beschreven principe van losse koppeling. Voor logging werd ook een module voorzien die kan worden gewijzigd door de link aan te passen in het propertiesbestand bij de BeanFactory.
\clearpage
\subsection{Gegevensstroomdiagram}
\diagram{dataflow3}{Gegevensstroomdiagram}
\subsubsection{Downstream}
De data van de verschillende databronnen worden opgehaald met behulp van de SourceAdapters, per databron bestaat er een adapterklasse die de ISourceAdapter interface implementeert. De verschillende adapters bevinden zich in de \\SourceManager-klasse. Vanuit de TrafficDataDownloader wordt data per route aangevraagd, de SourceManager zal deze aanvragen doorsturen aan elke adapter en de ontvangen data per adapter teruggeven aan de TrafficDataDownloader. Vervolgens passeren de data ook nog de TrafficDataDownstreamAnalyser die controleert of de data geldig zijn en eventueel meldingen genereert. Om af te sluiten worden de data doorgegeven aan de TrafficDataDAO, deze klasse zorgt ervoor dat de data in de database terechtkomen. 
\subsubsection{Upstream}
De mogelijkheid bestaat om via API-aanvragen data uit de database te halen, dit gebeurt via de TrafficDataDAO die contact heeft met de database.
\clearpage
\subsection{Bestandsstructuur}
Het project is opgedeeld in verschillende beans die hieronder worden behandeld.
\subsubsection{Logger}
Deze bean start tegelijk met de server en maakt logging naar een bestand (log.txt) mogelijk.
\subsubsection{TimerScheduler}
Deze bean start tegelijk met de server en stuurt triggers volgens het patroon dat opgegeven wordt aan de bean in een \textit{properties}-bestand. De triggers roepen op om data te downloaden. Deze timer wordt gecre\"eerd via Java EE TimerServices.
\subsubsection{TrafficDataDownloader}
De downloader staat in voor de connectie tussen de adapters en de DAO. Deze bean wordt getriggerd door de TimerScheduler.
\subsubsection{TrafficDataDownstreamAnalyser}
Deze \textit{analyser} staat in voor generatie van meldingen bij verkeersproblemen en controleren op geldigheid van nieuwe data. De nieuwe data zal via deze klassen kunnen worden toegevoegd aan de databank.
\subsubsection{GoogleMapsSourceAdapter/HereSourceAdapter}
Databronnen leveren nieuwe RouteData-objecten aan de applicatie. Deze data worden verkregen via API-aanroepen.
\subsubsection{GeneralDAO}
De GeneralDAO is verantwoordelijk voor het beheer van de routes die door de applicatie in de gaten worden gehouden. Deze worden gedefinieerd door een opeenvolging van geolocaties. De data wordt verpakt door GeoLocationEntity en RouteEntity om deze compatibel te maken met de achterliggende databank.
\subsubsection{TrafficDataDAO}
De TrafficDataDAO is verantwoordelijk voor het beheer van data die betrekking heeft op de verkeerssituatie op een bepaald moment. De data wordt verpakt door RouteDataEntity om deze compatibel te maken met de achterliggende databank.
\subsubsection{GeneralDAONoDB/TrafficDataDAONoDB}
Dit zijn twee dummy-objecten die gebruikt kunnen worden voor tests zonder de echte databank te gebruiken.
\subsubsection{RESTAPI}
Deze bean representeert de REST-service van het project. De REST-service onttrekt data uit het systeem en geeft deze vervolgens aan de gebruiker in JSON-formaat.
\subsection{Tests}
\subsubsection{Databank}
De databank werd gedurende het ontwikkelingsproces getest via het principe van integratietesting. De data die in de database werden opgeslagen kwamen overeen met de data die gestuurd werden naar de database.
\subsubsection{SourceAdapters}
De SourceAdapters werden getest aan de hand van unittests en later integratietesting in combinatie met de database. In de unittests werd nagekeken of excepties werden opgegooid bij verkeerde invoer. Het vergelijken van data in de database met de data die op de sites van de databronnen staan werd manueel uitgevoerd.
\subsubsection{Sortering geolocaties}
In \'e\'en route zitten meerdere geolocaties om te verzekeren dat het gevolgde pad correct is. Om zeker te zijn dat de sortering van de locaties correct gebeurt, werd een unittest geschreven.
\subsubsection{REST API}
De gegevens uit de database worden correct weergegeven via de REST API.
\subsubsection{GeoLocation}
In de klasse GeoLocation bestaan 2 variabelen om de co\"ordinaten te bepalen namelijk \textit{latitude} en \textit{longitude}. Deze moeten binnen bepaalde grenswaarden liggen, bijgevolg werd hiervoor een exceptie met bijkomende unittest geschreven.
\end{document}

